\chapter{Conclusion}\label{ch:conclusion}

Cette année d'alternance a été une expérience extrêmement enrichissante pour moi. J'ai acquis de nombreuses compétences à l'école, au CEFIM, ainsi qu'au sein de l'entreprise. Elle m'a offert une perspective beaucoup plus large que celle que j'avais avant, même après ma formation de développeur web. J'ai appris énormément sur le développement en général, la programmation orientée objet, la conceptualisation d'un logiciel, la gestion de projet, le DevOps, et bien d'autres domaines, tout cela dans le monde réel.

Mon travail au sein de l'entreprise a été particulièrement formateur, car j'ai eu l'opportunité de travailler sur un projet Laravel depuis ses débuts jusqu'à sa mise en production. En parallèle, j'ai également pu contribuer à des projets existants, ce qui a élargi encore davantage mes compétences.

Tout au long de cette année, j'ai bénéficié d'un excellent soutien de la part de mes enseignants au CEFIM, ainsi que de ma tutrice, de mon propriétaire du produit et de mes collègues au sein de l'entreprise. En regardant en arrière, je ressens une grande satisfaction d'avoir atteint les objectifs fixés au début de cette année d'alternance.

Ce fut un véritable plaisir d'apprendre et de travailler au sein de l'équipe de mes collègues. Je suis impatient de poursuivre mon voyage d'apprentissage continu en rejoignant l'entreprise CHStudio en tant que développeur PHP. Cette nouvelle étape marque le début d'une nouvelle aventure professionnelle, et je suis enthousiaste à l'idée de relever de nouveaux défis et d'approfondir mes compétences dans le domaine du développement web. Je tiens à remercier chaleureusement toutes les personnes qui ont contribué à cette année d'alternance réussie et qui m'ont soutenu tout au long de ce parcours.