\section{Pipeline Documentaire}\label{sec:pipeline-documentaire}

Cette première section plonge au cœur du projet Pipeline documentaire. Je commencerai par examiner le processus d'installation du projet dans un environnement de développement. Cela inclura la préparation de l'infrastructure nécessaire (conteneurs Docker) à l'exécution de l'API et la configuration de Laravel. De plus, je me pencherai sur les migrations de base de données indispensables pour assurer la cohérence des données et le bon fonctionnement de l'API. La section se poursuivra en explorant les modèles qui correspondent aux tables de la base de données.

Le cœur de cette section portera sur le processus clé de l'API : l'importation d'un fichier. Je décomposerai ce processus complexe en étapes gérables, en mettant en évidence les opérations importantes qui se produisent en arrière-plan lorsqu'un fichier est soumis à l'API. Des exemples de code accompagneront cette exploration, illustrant chaque étape du processus.

Enfin, j'aborderai l'aspect crucial des tests. La fiabilité et la robustesse de l'API sont essentielles pour assurer un fonctionnement sans faille.

En somme, cette première section plongera profondément dans l'API Pipeline documentaire, de sa mise en place à son fonctionnement concret. Chaque aspect exploré contribuera à la construction d'une base solide pour la section suivante, où j'examinerai l'intégration de l'API dans une mission frontend spécifique.

\input{installation-development}
\input{migrations}