\chapter{Remerciements}\label{ch:remerciements}

Je tiens à exprimer mes sincères remerciements à toutes les personnes qui ont contribué à la réussite de cette année d'alternance.

Je tiens tout d'abord à remercier Mickaël Auger, le référent de la formation CDA, ainsi que tous mes enseignants, pour leur soutien constant, leur patience et pour la passion avec laquelle ils partagent leurs connaissances et leur expertise avec nous. Leur dévouement à l'enseignement a grandement enrichi mon expérience d'apprentissage.

Je tiens également à remercier chaleureusement mes camarades de classe avec qui nos collaborations en équipe ont été parfois très efficaces et parfois moins \Laughey[1.2], mais toujours très enrichissantes grâce à des échanges d'idées passionnants. Merci à tous pour ces moments d'apprentissage collectif.

Je souhaite exprimer ma profonde gratitude envers ma tutrice, Muriel Juttant, et mon product owner, Adrien Bacarisse, qui m'ont apporté un soutien inestimable tout au long de mon alternance au sein de l'entreprise. Ils m'ont impliqué dans divers projets, me permettant ainsi de répondre à toutes les exigences de la formation CDA. Leur expertise m'a donné une grande autonomie tout en mettant en place les structures nécessaires pour que je ne me sente jamais perdu.

Un grand merci à Marine Lhermeneaux, la responsable du développement RH, qui a veillé attentivement à ce que tout se passe bien et que je me sente à l'aise au sein de l'entreprise.

Je tiens à exprimer ma reconnaissance envers Julien Rousseau, le CEO de l'entreprise, qui m'a généreusement offert l'opportunité de devenir alternant au sein de la société.

Mes remerciements s'adressent également à tous mes collègues au sein de l'entreprise, qui ont toujours été très aimables et serviables à mon égard.

Je tiens tout particulièrement à remercier mes collègues directs, qui ont toujours répondu présents lorsque j'avais des questions. Merci pour leur patience lorsque parfois j'avais du mal à m'exprimer en français. Ils ont toujours fait preuve de patience, d'encouragement, d'entraide et d'humour. L'ambiance a toujours été légère et joyeuse, ce qui a grandement contribué à rendre cette année d'alternance mémorable.

En conclusion, je tiens à exprimer ma profonde gratitude envers toutes les personnes mentionnées ci-dessus, ainsi qu'envers tous ceux qui ont contribué de près ou de loin à cette expérience enrichissante. Votre soutien, votre bienveillance et votre expertise ont été inestimables, et je suis reconnaissant d'avoir eu la chance de travailler et d'apprendre à vos côtés. Merci à tous pour cette année inoubliable d'alternance.